# ğŸ“Œ 1. í–‰ë ¬ì‹ ê´€ë ¨ ë¬¸ì œ ì˜ˆì œ 2.14 (ê°€~ë¼ ê²€í† )

## (ê°€) $(A+B)^2 = A^2 + 2AB + B^2$  
- ì „ê°œ:  
  $$(A+B)^2 = (A+B)(A+B) = A^2 + AB + BA + B^2$$  
- ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $AB \neq BA$ì´ë¯€ë¡œ $AB+BA \neq 2AB$ì´ë‹¤.  
- ë”°ë¼ì„œ ì‹ì€ **í•­ìƒ ì„±ë¦½í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤.** (ê±°ì§“)

---

## (ë‚˜) $A^2 = A$ì´ë©´ $A=0$ ë˜ëŠ” $A=I$ì´ë‹¤.  
- $A^2=A$ëŠ” **ë©±ë“±í–‰ë ¬(idempotent matrix)** ì¡°ê±´.  
- í•˜ì§€ë§Œ $A=0$ì´ë‚˜ $A=I$ ì´ì™¸ì—ë„ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì€ ë‹¤ì–‘í•˜ë‹¤.  
  ì˜ˆ:  
  $$A=\begin{bmatrix}1&0\\0&0\end{bmatrix}$$  
  ì€ $A^2=A$ì´ì§€ë§Œ $0$ë„ $I$ë„ ì•„ë‹˜.  
- ë”°ë¼ì„œ ì´ ëª…ì œë„ **í•­ìƒ ì°¸ì€ ì•„ë‹˜** (ê±°ì§“).

---

## (ë‹¤) $A^2+I=0$ì´ë©´ $A^{-1}=-A$ì´ë‹¤.  
- ì¡°ê±´: $A^2=-I$  
- ì–‘ë³€ì— $A^{-1}$ ê³±í•˜ê¸°:  
  $$A^2A^{-1} = -IA^{-1}$$  
  $$A = -A^{-1}$$  
- ë”°ë¼ì„œ $A^{-1}=-A$ê°€ ë§ë‹¤.  
- **ì°¸**

---

## (ë¼) $A,B$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë©´ $A+B$ë„ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤.  
- ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ ì¡°ê±´: $A^T=A,\; B^T=B$  
- $(A+B)^T = A^T + B^T = A+B$  
- ë”°ë¼ì„œ $A+B$ë„ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤.  
- **ì°¸**

---

# ğŸ“Œ 2. ë¬¸ì œ ì˜ˆì œ 2.23 (ë§ì…ˆ ì•ˆì˜ ì—­í–‰ë ¬ ì²˜ë¦¬)

- ì£¼ì–´ì§„ ì‹ë“¤ì€ $(I_n + AB)^{-1}$ í˜•íƒœì²˜ëŸ¼ **í•©ì˜ ì—­í–‰ë ¬**ì´ ë“¤ì–´ê°„ë‹¤.  
- í•µì‹¬: **ë§ì…ˆì˜ ì—­í–‰ë ¬ì—ëŠ” ë‹¨ìˆœí•œ ì „ê°œ ê³µì‹ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤.**  
  (ê³±ì˜ ì—­í–‰ë ¬ $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$ ê°™ì€ ê·œì¹™ì´ ì—†ë‹¤)  
- ë”°ë¼ì„œ ë¬¸ì œë¥¼ í’€ ë•ŒëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì€ ì ‘ê·¼ì´ í•„ìš”í•˜ë‹¤:  

1. $(I+AB)^{-1}$ì„ ì§ì ‘ ì „ê°œí•˜ì§€ ë§ ê²ƒ.  
2. í•„ìš”í•˜ë©´ ì–‘ë³€ì— $(I+AB)$ë¥¼ ê³±í•´ì„œ ì—­í–‰ë ¬ ê¸°í˜¸ë¥¼ ì—†ì•¤ë‹¤.  
3. ì´í›„ í–‰ë ¬ ê³±ì…ˆì˜ êµí™˜ ì—¬ë¶€(ê°€ëŠ¥/ë¶ˆê°€ëŠ¥)ì— ë”°ë¼ ì°¸Â·ê±°ì§“ì„ íŒë³„í•œë‹¤.  

---

# ğŸ“Œ 3. í•µì‹¬ ì •ë¦¬

1. (ê°€) $AB \neq BA$ ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ ë¶ˆì„±ë¦½  
2. (ë‚˜) ë©±ë“±í–‰ë ¬ $A^2=A$ëŠ” $0$ê³¼ $I$ ì™¸ì—ë„ ë§ìŒ  
3. (ë‹¤) $A^2+I=0 \;\Rightarrow\; A^{-1}=-A$ (ì°¸)  
4. (ë¼) ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì˜ í•©ì€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ (ì°¸)  
5. ë§ì…ˆ ì•ˆì˜ ì—­í–‰ë ¬ì€ ê³µì‹ì´ ì—†ë‹¤ â†’ ë°˜ë“œì‹œ ì–‘ë³€ì— ê³±í•´ì„œ í’€ì–´ì•¼ í•¨  

---

# ğŸ“Œ 4. ìˆ˜ë°˜í–‰ë ¬(Adjugate)ì˜ ì •ì˜ì™€ í‘œê¸°

- $A=[a_{ij}] \in M_{n\times n}$, $A_{ij}$ëŠ” **ì—¬ì¸ìˆ˜(cofactor)**.
- **ìˆ˜ë°˜í–‰ë ¬**ì€ ì—¬ì¸ìˆ˜í–‰ë ¬ì˜ ì „ì¹˜:
  $$
  \operatorname{adj}(A) = [A_{ji}]
  $$
- ì—¬ì¸ìˆ˜ $A_{ij}=(-1)^{i+j}\,M_{ij}$, ì—¬ê¸°ì„œ $M_{ij}$ëŠ” $i$í–‰ $j$ì—´ì„ ì§€ì›Œ ì–»ì€ $(n-1)\times(n-1)$ í–‰ë ¬ì˜ **í–‰ë ¬ì‹** = ìƒìˆ˜.

---

# ğŸ“Œ 5. ë¼í”Œë¼ìŠ¤ ì „ê°œ(ì—¬ì¸ìˆ˜ ì „ê°œ)ì—ì„œ ë‚˜ì˜¤ëŠ” í•µì‹¬ ì‹(Î´-í•­ë“±)

## 5-1. ì—´-ë²„ì „
$$
\sum_{i=1}^{n} a_{ij}\,A_{ik}=\delta_{jk}\,\det(A)
$$

- $\delta_{jk}$ëŠ” j=kì´ë©´ 1 ì•„ë‹ˆë©´ 0ì„ ê°€ì§ì„ ì˜ë¯¸í•˜ê³  í¬ë¡œë„¤ì»¤ë¸íƒ€ë¼ê³  ì½ëŠ”ë‹¤.

### ì¦ëª…
$j=k$ì´ë©´ $A$ì˜ $j$ë²ˆì§¸ **ì—´ ì „ê°œ**ê°€ ë˜ì–´ $\det(A)$.
$j\neq k$ì´ë©´ $A$ì˜ $j$ë²ˆì§¸ ì—´ì„ $k$ë²ˆì§¸ ì—´ë¡œ ë°”ê¾¼ í–‰ë ¬ì˜ ì „ê°œê°€ ë˜ê³ , ì„œë¡œ ê°™ì€ ì—´ ë‘ ê°œë¥¼ ê°€ì§„ í–‰ë ¬ì‹ì€ $0$:
$$
\sum_{i} a_{ij}A_{ik}=\det\big(A\text{ with col }j\leftarrow \text{col }k\big)=0
$$
ë”°ë¼ì„œ $\delta_{jk}\det(A)$. 

---

## 5-2. í–‰-ë²„ì „
$$
\sum_{k=1}^{n} a_{ik}\,A_{jk}=\delta_{ij}\,\det(A)
$$

### ì¦ëª…
ìœ„ì˜ ë…¼ì¦ì„ **í–‰ ì „ê°œ**ë¡œ ê·¸ëŒ€ë¡œ ë°”ê¾¸ë©´ ëœë‹¤(ë™ì¼ ë…¼ë¦¬).

---

# ğŸ“Œ 6. ê¸°ë³¸ ì •ë¦¬: $A\,\operatorname{adj}(A)=\det(A)\,I_n=\operatorname{adj}(A)\,A$

## 6-1. ì¢Œê³± í˜•íƒœ
$$(A\,\operatorname{adj}(A))_{ik}
=\sum_{j=1}^{n} a_{ij}\,A_{kj}
=\delta_{ik}\,\det(A)$$
ë”°ë¼ì„œ $A\,\operatorname{adj}(A)=\det(A)I_n$.

## 6-2. ìš°ê³± í˜•íƒœ
ì „ì¹˜í•˜ì—¬ ì ìš©:
$$
\big(\operatorname{adj}(A)\,A\big)^T=A^T\,\operatorname{adj}(A^T)
=\det(A)I_n
$$
ë˜ëŠ” 2-1ì˜ ì—´-ë²„ì „ì„ ë°”ë¡œ ì“°ë©´ ëœë‹¤.  
**ê²°ë¡ :** ë‘ ì‹ì´ ëª¨ë‘ ì„±ë¦½í•œë‹¤.

---

# ğŸ“Œ 7. ì—­í–‰ë ¬ ê³µì‹ê³¼ ì •ì¹™ì„±

- $\det(A)\neq 0$ì´ë©´
  $$
  A^{-1}=\frac{1}{\det(A)}\,\operatorname{adj}(A)
  $$
- ìœ„ ì‹ì—ì„œ ê³§ë°”ë¡œ $\operatorname{adj}(A)$ë„ ì •ì¹™ì´ë©°
  $$
  \operatorname{adj}(A)^{-1}=\frac{1}{\det(A)}\,A
  $$
  ê°€ ë”°ë¥¸ë‹¤.

---

# ğŸ“Œ 8. ì „ì¹˜/ëŒ€ì¹­ ì„±ì§ˆ

## 8-1. ì „ì¹˜ì™€ ìˆ˜ë°˜
$$
\operatorname{adj}(A^T)=\operatorname{adj}(A)^T
$$
**ì¦ëª… ìš”ì§€:** $(A^T)$ì˜ ì—¬ì¸ìˆ˜ëŠ” $A$ì˜ ìœ„ì¹˜ë¥¼ ë°”ê¾¼ ì—¬ì¸ìˆ˜ì™€ ì¼ì¹˜í•œë‹¤. ë”°ë¼ì„œ ì—¬ì¸ìˆ˜í–‰ë ¬ì„ ì „ì¹˜í•œ ê²°ê³¼ê°€ ì„œë¡œ ê°™ë‹¤.

## 8-2. ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì˜ ê²½ìš°
$A^T=A$ì´ë©´ ìœ„ ì‹ìœ¼ë¡œë¶€í„° $\operatorname{adj}(A)^T=\operatorname{adj}(A)$, ì¦‰ **ìˆ˜ë°˜í–‰ë ¬ë„ ëŒ€ì¹­**ì´ë‹¤.

---

# ğŸ“Œ 9. ìŠ¤ì¹¼ë¼ë°°ì™€ ìˆ˜ë°˜

ìŠ¤ì¹¼ë¼ $k$ì— ëŒ€í•˜ì—¬
$$
\operatorname{adj}(kA)=k^{\,n-1}\operatorname{adj}(A)
$$
**ì¦ëª…:** ê° ì—¬ì¸ìˆ˜ëŠ” $(n-1)\times(n-1)$ í–‰ë ¬ì‹ì´ë¯€ë¡œ $k^{n-1}$ë°°ê°€ ëœë‹¤.

---

# ğŸ“Œ 10. í–‰ë ¬ì‹ê³¼ ìˆ˜ë°˜

## 10-1. ìˆ˜ë°˜ì˜ í–‰ë ¬ì‹
$$
\det(\operatorname{adj}(A))=\det(A)^{\,n-1}
$$
**ì¦ëª…:** $\det(A\,\operatorname{adj}(A))=\det(\det(A)I_n)=\det(A)^n$ ì´ê³  ì¢Œë³€ì€ $\det(A)\det(\operatorname{adj}(A))$.

## 10-2. ê³±ì˜ ìˆ˜ë°˜
$$
\operatorname{adj}(AB)=\operatorname{adj}(B)\operatorname{adj}(A)
$$
**ì¦ëª…(ì •ì¹™í•œ ê²½ìš°):** $\operatorname{adj}(AB)=\det(AB)(AB)^{-1}=\det(A)\det(B)B^{-1}A^{-1}=\operatorname{adj}(B)\operatorname{adj}(A)$.  
(íŠ¹ì´í•œ ê²½ìš°ëŠ” ë‹¤í•­ì‹ í•­ë“±ì„±ìœ¼ë¡œ ì—°ì† í™•ì¥.)

---

# ğŸ“Œ 11. ì„±ì§ˆ ëª¨ìŒ

- (1) $\displaystyle \sum_i a_{ij}A_{ik}=\delta_{jk}\det(A)$  â† **ì—´ ì „ê°œ**
- (2) $\displaystyle \sum_k a_{ik}A_{jk}=\delta_{ij}\det(A)$  â† **í–‰ ì „ê°œ**
- (3) $A$ ì •ì¹™ $\Rightarrow$ $\operatorname{adj}(A)$ ì •ì¹™, $A^{-1}=\frac{1}{\det(A)}\operatorname{adj}(A)$
- (4) $A$ ëŒ€ì¹­ $\Rightarrow$ $\operatorname{adj}(A)$ ëŒ€ì¹­
- (5) $\operatorname{adj}(kA)=k^{n-1}\operatorname{adj}(A)$
- (6) $\det(\operatorname{adj}(A))=\det(A)^{n-1}$
- (7) $\operatorname{adj}(AB)=\operatorname{adj}(B)\operatorname{adj}(A)$
- (ê°€ì¥ ì¤‘ìš”) 
  $$
  A\,\operatorname{adj}(A)=\det(A)I_n=\operatorname{adj}(A)\,A
  $$

---

# ğŸ“Œ 12. ì¦ëª… ë°©ë²• ìš”ì•½

## 12-1. Î´-í•­ë“±
- **ê°™ì€ ì—´(ë˜ëŠ” í–‰) ë‘ ê°œ**ë¥¼ ê°–ëŠ” í–‰ë ¬ì‹ì€ $0$.
- ì›í•˜ëŠ” í•©ì„ **ë¼í”Œë¼ìŠ¤ ì „ê°œ**ë¡œ ë§Œë“¤ê³ , â€œê°™ì€ ì—´/í–‰ì„ ë§Œë“  ë’¤ í–‰ë ¬ì‹=0â€ì„ ì´ìš©.

## 12-2. í•©ì˜ ì—­í–‰ë ¬ ë‹¤ë£¨ê¸°
- $(I+A B)^{-1}$, $(A+B)^{-1}$ **ì§ì ‘ ì „ê°œ ê³µì‹ ì—†ìŒ**.
- **ì–‘ë³€ì—** $(I+AB)$ ë˜ëŠ” $(A+B)$ë¥¼ ê³±í•´ **ì—­ê¸°í˜¸ë¥¼ ì œê±°**í•œ ë’¤,
  $A\,\operatorname{adj}(A)=\det(A)I$ ê°™ì€ ê¸°ë³¸ì‹ê³¼ ê²°í•©í•˜ì—¬ ì •ë¦¬í•œë‹¤.

---

# ğŸ“Œ 13. í˜¼ë™ë°©ì§€ì‚¬í•­

1. ì—¬ì¸ìˆ˜ $A_{ij}$ëŠ” **ìŠ¤ì¹¼ë¼**. $\operatorname{adj}(A)$ëŠ” ì´ë¥¼ ëª¨ì•„ ì „ì¹˜í•œ **í–‰ë ¬**.
2. $\operatorname{adj}(A)$ì™€ $A^{-1}$ì„ í˜¼ë™í•˜ì§€ ë§ ê²ƒ: $\det(A)\neq 0$ì¼ ë•Œì—ë§Œ  
   $A^{-1}=\dfrac{1}{\det(A)}\operatorname{adj}(A)$.
3. $\operatorname{adj}(AB)=\operatorname{adj}(B)\operatorname{adj}(A)$ëŠ” **ê³±ì˜ ìˆœì„œê°€ ë’¤ì§‘íŒë‹¤**.
4. ìŠ¤ì¹¼ë¼ë°° ê·œì¹™ì˜ ì§€ìˆ˜ëŠ” **$n-1$**.

---

