# ğŸ“Œ 1. ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ (Hyperbolic Functions)

## 1-1. ì •ì˜ ë° íŠ¹ì§•
| í•¨ìˆ˜ | ì •ì˜ | ì •ì˜ì—­ | ì¹˜ì—­ | ì„±ì§ˆ |
|------|------|--------|------|------|
| sinh(x) | $$\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$$ | $$-\infty < x < \infty$$ | $$-\infty < y < \infty$$ | í™€í•¨ìˆ˜ |
| cosh(x) | $$\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$$ | $$-\infty < x < \infty$$ | $$y \geq 1$$ | ì§í•¨ìˆ˜ |
| tanh(x) | $$\tanh x = \frac{\sinh x}{\cosh x}$$ | $$-\infty < x < \infty$$ | $$-1 < y < 1$$ | í™€í•¨ìˆ˜ |
| csch(x) | $$\csch x = \frac{1}{\sinh x}$$ | $$x \in \mathbb{R}\setminus\{0\}$$ | $$y \in \mathbb{R}\setminus\{0\}$$ | í™€í•¨ìˆ˜ |
| sech(x) | $$\sech x = \frac{1}{\cosh x}$$ | $$-\infty < x < \infty$$ | $$0 < y \leq 1$$ | ì§í•¨ìˆ˜ |
| coth(x) | $$\coth x = \frac{1}{\tanh x}$$ | $$x \in \mathbb{R}\setminus\{0\}$$ | $$|y| > 1$$ | í™€í•¨ìˆ˜ |

---

## 1-2. ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ í•­ë“±ì‹

### (1) ì œê³±ê´€ê³„
$$\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1$$  
$$1 - \tanh^2 x = \sech^2 x$$  
$$\coth^2 x - 1 = \csch^2 x$$  

---

### (2) ìŒÂ·ì–‘ìˆ˜ ì„±ì§ˆ
$$\sinh(-x) = -\sinh x$$  
$$\cosh(-x) = \cosh x$$  
$$\tanh(-x) = -\tanh x$$  

---

### (3) ë§ì…ˆ ê³µì‹
$$\sinh(x \pm y) = \sinh x \cosh y \pm \cosh x \sinh y$$  

$$\cosh(x \pm y) = \cosh x \cosh y \pm \sinh x \sinh y$$  

$$\tanh(x \pm y) = \frac{\tanh x \pm \tanh y}{1 \pm \tanh x \tanh y}$$  

---

### (4) ë°°ê° ê³µì‹
$$\sinh(2x) = 2\sinh x \cosh x$$  

$$\cosh(2x) = \cosh^2 x + \sinh^2 x = 2\cosh^2 x - 1 = 1 + 2\sinh^2 x$$  

$$\tanh(2x) = \frac{2\tanh x}{1 + \tanh^2 x}$$  

---

### (5) ë°˜ê° ê³µì‹
$$\sinh^2 x = \frac{\cosh(2x) - 1}{2}$$  

$$\cosh^2 x = \frac{\cosh(2x) + 1}{2}$$  

$$\tanh^2 x = \frac{\cosh(2x) - 1}{\cosh(2x) + 1}$$  

# ğŸ“Œ 2. ì—­ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ (Inverse Hyperbolic Functions)

## 2-1. ì •ì˜ ë° ì„±ì§ˆ

| ì—­ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ | ì •ì˜ì—­ | ì¹˜ì—­ | ë‹¤ë¥¸ í‘œí˜„ |
|--------------|--------|------|-----------|
| $$y = \sinh^{-1}(x) = \operatorname{arsinh}(x)$$ | $$-\infty < x < \infty$$ | $$-\infty < y < \infty$$ | $$\sinh^{-1}(x) = \ln\!\big(x + \sqrt{x^2 + 1}\big)$$ |
| $$y = \cosh^{-1}(x) = \operatorname{arcosh}(x)$$ | $$1 \leq x < \infty$$ | $$0 \leq y < \infty$$ | $$\cosh^{-1}(x) = \ln\!\big(x + \sqrt{x^2 - 1}\big)$$ |
| $$y = \tanh^{-1}(x) = \operatorname{artanh}(x)$$ | $$-1 < x < 1$$ | $$-\infty < y < \infty$$ | $$\tanh^{-1}(x) = \tfrac{1}{2} \ln\!\left(\frac{1+x}{1-x}\right)$$ |

---

## 2-2. ì—­ìŒê³¡ì„  ì½”ì‹œì»¨íŠ¸ í•¨ìˆ˜
$$
x = \csch y 
\;\;\Longleftrightarrow\;\;
y = \csch^{-1}(x) 
= \ln\!\left(\frac{1}{x} + \frac{\sqrt{x^2+1}}{|x|}\right), \quad (x \neq 0)
$$

---

## 2-3. ì—­ìŒê³¡ì„  ì‹œì»¨íŠ¸ í•¨ìˆ˜
$$
x = \sech y
\;\;\Longleftrightarrow\;\;
y = \sech^{-1}(x) 
= \ln\!\left(\frac{1 + \sqrt{1-x^2}}{x}\right), \quad (0 < x \leq 1)
$$

---

## 2-4. ì—­ìŒê³¡ì„  ì½”íƒ„ì  íŠ¸ í•¨ìˆ˜
$$
x = \coth y 
\;\;\Longleftrightarrow\;\;
y = \coth^{-1}(x) 
= \tfrac{1}{2} \ln\!\left(\frac{x+1}{x-1}\right), \quad (|x| > 1)
$$
