# 📌 1. 지수·로그함수의 미분 공식 정리

## 1-1. 지수함수의 미분

- 기본 공식  
  - $\dfrac{d}{dx} a^x = a^x \ln a$  
<br>
  - $\dfrac{d}{dx} e^x = e^x$

- 연쇄법칙 확장  
  - $\dfrac{d}{dx} a^{f(x)} = f'(x) a^{f(x)} \ln a$  
<br>
  - $\dfrac{d}{dx} e^{f(x)} = f'(x) e^{f(x)}$

---

## 1-2. 로그함수의 미분

- 기본 공식  
  - $\dfrac{d}{dx} \log_a x = \dfrac{1}{x \ln a}$  
<br>
  - $\dfrac{d}{dx} \ln x = \dfrac{1}{x}$

- 연쇄법칙 확장  
  - $\dfrac{d}{dx} \log_a f(x) = \dfrac{f'(x)}{f(x) \ln a}$  
<br>
  - $\dfrac{d}{dx} \ln |f(x)| = \dfrac{f'(x)}{f(x)}$

 
- $a^x$ 미분 시 반드시 $\ln a$ 등장  
- $\ln |f(x)|$ 미분 시 절대값 포함  
- 로그미분법은 곱·몫·거듭제곱이 섞인 복합식에 유용
- **$진수미분/진수 \times \ln{a}$** 로 기억하기

---

<br>

# 📌 2. $(f(x))^{g(x)}$ 미분과 로그미분법

## 2-1. $(f(x))^{g(x)}$ 미분 공식

- 표준형  
  - $y = (f(x))^{g(x)} \quad (f(x) > 0)$  
  - $y' = (f(x))^{g(x)} \left[ g'(x) \ln f(x) + g(x) \dfrac{f'(x)}{f(x)} \right]$

---

## 2-2. 로그미분법(Logarithmic Differentiation)

- 단계  
  1. 양변 절댓값 후 로그 취함: $\ln |y| = g(x) \ln |f(x)|$  
  2. 미분: $\dfrac{1}{y} y' = g'(x) \ln |f(x)| + g(x) \dfrac{f'(x)}{f(x)}$  
  3. 정리: $y' = (f(x))^{g(x)} \left[ g'(x) \ln |f(x)| + g(x) \dfrac{f'(x)}{f(x)} \right]$

- 일반적으로 마지막 결과를 적용한 후 $f(x)>0$인지 판단해서 절댓값을 제거하는 것이 좋다.
- $원함수 \times (지수미분 \times \ln |밑| + 지수 \times \dfrac{밑미분}{밑})$

---

<br>

# 📌 3. 몫 함수 미분에서 로그미분법 활용

**문제**  
$f(x) = \dfrac{(x + 2)^3}{x^4 (x - 1)^2}$ 일 때 $f'(2)$를 구하라.

**풀이**

1. 로그 취하기  
   - $\ln f(x) = 3\ln(x+2) - 4\ln x - 2\ln(x - 1)$

2. 미분  
   - $\dfrac{f'(x)}{f(x)} = \dfrac{3}{x + 2} - \dfrac{4}{x} - \dfrac{2}{x - 1}$

3. $x = 2$ 대입  
   - $f(2) = 4$  
   - $f'(2) = 4 \left( \dfrac{3}{4} - 2 - 2 \right) = 4 \left( -\dfrac{13}{4} \right) = -13$

**정답:** $f'(2) = -13$

---

## 활용하면 좋은 이유

- 분수에 로그를 취하면 일반적인 사칙연산으로 분리할 수 있으므로 계산이 매우 간편해진다.

<br>

# 📌 4. 쌍곡선함수와 역쌍곡선함수의 미분 정리

## 4-1. 쌍곡선함수의 미분

- $\dfrac{d}{dx}\sinh x = \cosh x$ 

<br> 

- $\dfrac{d}{dx}\cosh x = \sinh x$ 

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\tanh x = \sech^2 x$ 

<br>  
 
- $\dfrac{d}{dx}\csch x = -\csch x \coth x$

<br>  
 
- $\dfrac{d}{dx}\sech x = -\sech x \tanh x$

<br>  
   
- $\dfrac{d}{dx}\coth x = -\csch^2 x$

<br> 
  
- $\sinh$ ↔ $\cosh$ 는 서로의 미분  
- $\tanh$ 미분은 $\sech^2 x$  
- $\csch$, $\sech$, $\coth$ 는 항상 **음수 부호** 등장

---

## 4-2. 역쌍곡선함수의 미분

- $\dfrac{d}{dx}\sinh^{-1} x = \dfrac{1}{\sqrt{1 + x^2}}$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\cosh^{-1} x = \dfrac{1}{\sqrt{x^2 - 1}}$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\tanh^{-1} x = \dfrac{1}{1 - x^2}$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\csch^{-1} x = -\dfrac{1}{|x|\sqrt{1 + x^2}}$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\sech^{-1} x = -\dfrac{1}{x\sqrt{1 - x^2}}$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\coth^{-1} x = \dfrac{1}{1 - x^2}$
 
- $\cosh^{-1} x$ 와 $\sech^{-1} x$ 는 정의역이 다르므로 항상 조건 확인  
- $\csch^{-1} x$ 는 절댓값 $|x|$ 포함

---

## 4-3. 연쇄법칙 적용

- $\dfrac{d}{dx}\sinh(f(x)) = f'(x)\cosh(f(x))$ 

<br>  
 
- $\dfrac{d}{dx}\cosh(f(x)) = f'(x)\sinh(f(x))$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\tanh(f(x)) = f'(x)\sech^2(f(x))$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\csch(f(x)) = -f'(x)\csch(f(x))\coth(f(x))$ 

<br>  
 
- $\dfrac{d}{dx}\sech(f(x)) = -f'(x)\sech(f(x))\tanh(f(x))$  

<br>  

- $\dfrac{d}{dx}\coth(f(x)) = -f'(x)\csch^2(f(x))$

---

# 📌 5. 역쌍곡선함수 미분 공식 증명 예제

## 5-1. $\sinh^{-1} x$ 미분 증명

- 정의:  
  $\sinh^{-1} x = \ln\left(x + \sqrt{x^2 + 1}\right)$

- 미분:  
  $\dfrac{d}{dx}\sinh^{-1} x = \dfrac{1}{\sqrt{1 + x^2}}$

---

## 5-2. $\cosh^{-1} x$ 미분 증명

- 정의:  
  $\cosh^{-1} x = \ln\left(x + \sqrt{x^2 - 1}\right)$

- 미분:  
  $\dfrac{d}{dx}\cosh^{-1} x = \dfrac{1}{\sqrt{x^2 - 1}}$

---

## 5-3. $\tanh^{-1} x$ 미분 증명

- 정의:  
  $\tanh^{-1} x = \dfrac{1}{2}\ln\left(\dfrac{1 + x}{1 - x}\right)$

- 미분:  
  $\dfrac{d}{dx}\tanh^{-1} x = \dfrac{1}{1 - x^2}$


- 역쌍곡선함수는 모두 로그 형태로 변환 가능  
- 로그 미분을 통해 간단히 증명 가능  
- $\sqrt{\cdot}$ 항은 항상 분모에 등장

---
