# ğŸ“Œ 1. í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œ: $\varepsilon$â€“$\delta$ ì •ì˜(ì„¤ëª… í¬í•¨)

## 1) ì—„ë°€í•œ ì •ì˜
$$
\lim_{x\to a} f(x)=L 
\;\Longleftrightarrow\;
\forall \varepsilon>0,\ \exists \delta>0\ \text{s.t.}\ 0<|x-a|<\delta \Rightarrow |f(x)-L|<\varepsilon.
$$

### í•´ì„(ì§ê´€)
- **$\varepsilon$ ì„¤ì •**: í•¨ìˆ˜ê°’ì˜ í—ˆìš© ì˜¤ì°¨ë²”ìœ„(â€œ$L$ ì£¼ë³€ í­â€)ë¥¼ ì„ì˜ë¡œ **ë¨¼ì €** ì •í•œë‹¤.  
- **$\delta$ ì¡´ì¬**: ê·¸ëŸ¬ë©´ ê·¸ ì˜¤ì°¨ë²”ìœ„ ì•ˆì— **ë“¤ì–´ì˜¤ë„ë¡** $x$ë¥¼ $a$ì— **ì¶©ë¶„íˆ ê°€ê¹ê²Œ ê°•ì œ**í•  ìˆ˜ ìˆëŠ” ë°˜ì§€ë¦„ $\delta$ê°€ **ì¡´ì¬**í•œë‹¤.  
- í•µì‹¬ ê´€ì : â€œì„ì˜ì˜ $\varepsilon$ì— ëŒ€í•´ **ì„±ê³µí•  ìˆ˜ ìˆëŠ”** $\delta$ë¥¼ ì œì‹œí•  ìˆ˜ ìˆìœ¼ë©´ ìˆ˜ë ´.â€  
  ì¦‰, **$x$-ì¶•ì—ì„œì˜ ê·¼ì ‘($\delta$)**ë¥¼ ë³´ì¥í•˜ë©´ **í•¨ìˆ«ê°’ì˜ ì˜¤ì°¨($\varepsilon$)**ë¥¼ í†µì œí•  ìˆ˜ ìˆìŒì„ ì¦ëª…í•œë‹¤.

## 2) ìš©ì–´
- ìˆ˜ë ´: $\lim_{x\to a} f(x)=L$  
- ë°œì‚°: ìœ„ ì¡°ê±´ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $L$ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠìŒ

## 3) ì¢Œê·¹í•œ/ìš°ê·¹í•œ
$$
\lim_{x\to a^-} f(x),\qquad \lim_{x\to a^+} f(x)
$$
ì „ì²´ ê·¹í•œì´ ì¡´ì¬í•˜ë ¤ë©´ ì¢ŒÂ·ìš°ê·¹í•œì´ **ëª¨ë‘ ì¡´ì¬**í•˜ê³  **ê°™ì•„ì•¼** í•œë‹¤.

## [ì°¸ê³ ] â€œ$x\to a$ì— ë¬´í•œíˆ ê°€ê¹Œì›Œì§„ë‹¤â€ì˜ ì˜ë¯¸
- $x$ê°€ $a$ì— **ì–´ë–»ê²Œ** ì ‘ê·¼í•˜ëŠ”ì§€ëŠ” ì¤‘ìš”í•˜ì§€ ì•ŠìŒ(ê²½ë¡œ ë¶ˆë¬¸).  
- ì–´ë–¤ ê²½ë¡œë¡œ ì˜¤ë“  ê²°ê³¼ê°€ **ë™ì¼í•œ ê°’** $L$ë¡œ í†µì œ ê°€ëŠ¥í•´ì•¼ í•¨ â†’ ìœ„ $\varepsilon$â€“$\delta$ ì¡°ê±´ì´ ë°”ë¡œ ê·¸ ë³´ì¦.

# ğŸ“Œ 2. ê·¹í•œì˜ ê¸°ë³¸ ì„±ì§ˆ

## (1) ìƒìˆ˜/í•©/ì°¨
$$
\lim f=L,\ \lim g=M,\ \alpha,\beta\in\mathbb{R}
\ \Rightarrow\
\lim(\alpha f+\beta g)=\alpha L+\beta M.
$$

## (2) ê³±ê³¼ ëª«
$$
\lim(f\cdot g)=LM,\qquad 
\lim\frac{f}{g}=\frac{L}{M}\ (M\neq 0).
$$

## (3) ì¡°ì„ì •ë¦¬(ì••ì¶•ì •ë¦¬)
$$
f(x)\le h(x)\le g(x)\ \text{near }a,\quad 
\lim f=\lim g=L
\ \Rightarrow\
\lim h=L.
$$

## (4) í•©ì„±í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œ(ì¹˜í™˜ ê´€ì )
$$
\lim_{x\to a} f(x)=b,\quad \lim_{t\to b} g(t)=M
\ \Rightarrow\
\lim_{x\to a} (g\circ f)(x)=M.
$$

### ì¹˜í™˜í•´ì„œ ìƒê°í•˜ê¸°
- **ì¹˜í™˜**: $t=f(x)$ ë¼ ë‘ê³  $x\to a \Rightarrow t\to b$.  
- ê·¸ëŸ° ë‹¤ìŒ $g(t)$ì˜ ê·¹í•œ $\lim_{t\to b} g(t)=M$ì„ ê³„ì‚°í•˜ë©´ ëœë‹¤.

# ğŸ“Œ 3. ì˜ˆì œ í’€ì´

## ì˜ˆì œ 1.5 (ì¡°ì„ì •ë¦¬)
ë‹¤ìŒ ê·¹í•œì„ êµ¬í•˜ë¼:
$$
\lim_{x\to 0} x\sin\!\left(\frac{1}{x}\right).
$$

### í’€ì´
$$
0\le \left|x\sin\!\frac{1}{x}\right|\le |x|
\quad\Rightarrow\quad
\lim_{x\to 0}0=0,\ \lim_{x\to 0}|x|=0.
$$
ì¡°ì„ì •ë¦¬ì— ì˜í•´
$$
\boxed{\displaystyle \lim_{x\to 0} x\sin\!\left(\frac{1}{x}\right)=0 }.
$$

## ì˜ˆì œ 1.6 ê³µí†µ í’€ì´ íŒ¨í„´

### (A) ìœ ë¦¬ì‹ ê·¹í•œ
ì¸ìˆ˜ë¶„í•´Â·ì•½ë¶„ìœ¼ë¡œ ë¶ˆì •í˜• ì œê±°:
- ì˜ˆ: $\displaystyle \lim_{x\to 1}\frac{x^3-1}{x^2+x-2}
=\lim_{x\to 1}\frac{(x-1)(x^2+x+1)}{(x-1)(x+2)}
=\frac{3}{3}=1.$

### (B) ìµœê³ ì°¨ ë¹„êµ(ë¬´í•œëŒ€ë¡œ ê°ˆ ë•Œ)
- ì˜ˆ: $\displaystyle \lim_{x\to\infty}\frac{x^2-2x}{2x^2+x+1}
=\lim_{x\to\infty}\frac{1-\frac{2}{x}}{2+\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}}
=\frac{1}{2}.$

### (C) í•©ì„±Â·ì¹˜í™˜
- $t=f(x)$ë¡œ ë‘ê³  $x\to a\Rightarrow t\to b$, ê·¸ ë’¤ $\lim_{t\to b}g(t)$ ê³„ì‚°.

## ì˜ˆì œ 1.6 (2)

ë‹¤ìŒì„ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤:
$$
\lim_{x \to 2^-} \frac{\sqrt{x} - \sqrt{2}}{\sqrt{2-x}}
$$

### í’€ì´
1. $x \to 2^-$ì¼ ë•Œ,
   - ë¶„ì: $\sqrt{x} - \sqrt{2} \to 0^-$  
   - ë¶„ëª¨: $\sqrt{2-x} \to 0^+$  
   ë”°ë¼ì„œ ì „ì²´ëŠ” $0/0$ ê¼´ì´ë‹¤.

2. **ë¶„ì ìœ ë¦¬í™”**:
$$
\sqrt{x} - \sqrt{2} 
= \frac{x-2}{\sqrt{x}+\sqrt{2}}.
$$

3. ì›ë˜ ì‹ ë³€í˜•:
$$
\frac{\sqrt{x} - \sqrt{2}}{\sqrt{2-x}}
= \frac{\tfrac{x-2}{\sqrt{x}+\sqrt{2}}}{\sqrt{2-x}}
= \frac{x-2}{(\sqrt{x}+\sqrt{2})\sqrt{2-x}}.
$$

4. $x-2 = -(2-x)$ì´ë¯€ë¡œ:
$$
= \frac{-\sqrt{2-x}}{\sqrt{x}+\sqrt{2}}.
$$

5. ê·¹í•œ ê³„ì‚°:
$$
\lim_{x \to 2^-} \frac{-\sqrt{2-x}}{\sqrt{x}+\sqrt{2}}
= \frac{0}{2\sqrt{2}} = 0.
$$

---

ìµœì¢… ë‹µ:
$$
\lim_{x \to 2^-} \frac{\sqrt{x} - \sqrt{2}}{\sqrt{2-x}} = 0
$$

# ğŸ“Œ 4. ì¤‘ìš” ê·¹í•œ ê³µì‹

## 1. ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì™€ ì—­ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œ
- $$\lim_{\theta \to 0} \frac{\sin \theta}{\theta} = 1$$
- $$\lim_{\theta \to 0} \frac{\tan \theta}{\theta} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\sin^{-1} x}{x} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\tan^{-1} x}{x} = 1$$

---

## 2. ì§€ìˆ˜Â·ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œ
- $$\lim_{x \to 0} \frac{a^x - 1}{x} = \ln a \quad (a>0)$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\log_a(1+x)}{x} = \log_a e$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1$$

---

## 3. ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ì™€ ì—­ìŒê³¡ì„ í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œ
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\sinh x}{x} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\tanh x}{x} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\sinh^{-1} x}{x} = 1$$
- $$\lim_{x \to 0} \frac{\tanh^{-1} x}{x} = 1$$

# ğŸ“Œ 5. ì˜ˆì œ 1.9 í’€ì´

## (1) 
$$
\lim_{x \to 0} \frac{1-\cos x}{x^2}
= \lim_{x \to 0} \frac{2\sin^2(x/2)}{x^2}
= \lim_{x \to 0} \frac{2\left(\frac{x}{2}\right)^2}{x^2}
= \frac{1}{2}.
$$

---

## (2) 
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{\sin 3x}
= \lim_{x \to 0} \frac{2x}{3x}
= \frac{2}{3}.
$$

---

## (4) 
$$
\lim_{x \to \infty} \frac{2^x+3^x+9}{3^x-1}
= \lim_{x \to \infty} \frac{\left(\tfrac{2}{3}\right)^x + 1 + \tfrac{9}{3^x}}{1-\tfrac{1}{3^x}}
= \frac{0+1+0}{1-0}
= 1.
$$

---

## (5) 
ì¹˜í™˜ $t=x-\frac{\pi}{2}\ (\to 0)$, ê·¸ëŸ¬ë©´ 
$\cos x=\cos\!\left(\frac{\pi}{2}+t\right)=-\sin t\sim -t$.
ë˜ $e^{u}=1+u+o(u)$ ì´ë¯€ë¡œ
$$
e^{\cos x}-1=e^{-\sin t}-1\sim (-\sin t)\sim -t.
$$
ë”°ë¼ì„œ
$$
\frac{e^{\cos x}-1}{x-\frac{\pi}{2}}
=\frac{e^{-\sin t}-1}{t}\ \xrightarrow[t\to 0]{}\ \frac{-t}{t}=-1.
$$
$$
\frac{e^{-\sin t}-1}{{\sin t}} * \frac{{\sin t}}{t}\ í™œìš©
$$ 
---

## (6) 
$$
\lim_{x \to \infty} \frac{x}{2^x+5^x}
= \lim_{x \to \infty} \frac{x}{5^x\left((\tfrac{2}{5})^x+1\right)}
= 0.
$$

---

## (7) 
$$
\lim_{x \to 1} 3^{\,2x^2+x-2}
= 3^{\lim_{x \to 1} (2x^2+x-2)}
= 3^1
= 3.
$$

---

## (9) 
$$
\lim_{x \to \infty} \big(\sqrt{4^x+2^x+1} - 2^x\big).
$$

ê³±ì…ˆê¼´ ìœ ë¦¬í™”:
$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{(4^x+2^x+1)-(2^x)^2}{\sqrt{4^x+2^x+1}+2^x}.
$$
ë¶„ì $=2^x+1$, ë¶„ëª¨ $\approx 2\cdot 2^x$. ë”°ë¼ì„œ
$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{2^x+1}{2\cdot 2^x}
= \frac{1}{2}.
$$

---

## (10) 
ì§€ìˆ˜ ë²•ì¹™ìœ¼ë¡œ í•­ë³„ë¡œ ë‚˜ëˆ„ë©´
$$
\frac{2^{2x}}{2^{x^2}}+\frac{8^{x}}{2^{x^2}}+\frac{3}{2^{x^2}}
=2^{\,2x-x^2}+2^{\,3x-x^2}+3\cdot 2^{-x^2}.
$$
ê° ì§€ìˆ˜ëŠ” $x\to\infty$ì—ì„œ
$$
2x-x^2\to -\infty,\qquad
3x-x^2\to -\infty,\qquad
-x^2\to -\infty.
$$
ë”°ë¼ì„œ ëª¨ë“  í•­ì´ $0$ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•œë‹¤.
$$
\boxed{0}
$$
ì§€ìˆ˜í•¨ìˆ˜ë¥¼ ìŒì˜ë¬´í•œìœ¼ë¡œ ê·¹í•œì‹œí‚¤ë©´ 0ì— ìˆ˜ë ´í•˜ê¸° ë•Œë¬¸