# 📌 1.  역삼각함수 항등식 증명 (4, 5, 6, 7번)

---

## 4) sin^-1(x) + cos^-1(x) = π/2  

- 두기: a = sin^-1(x) → sin(a) = x, a ∈ [ -π/2 , π/2 ]  
- 여각공식: sin(π/2 - a) = cos(a)  
- 따라서 cos^-1(x) = π/2 - a  
- 치역 점검: cos^-1의 치역은 [0, π]. a가 [-π/2, π/2]이면 (π/2 - a)는 [0, π]에 포함됨 → 성립  
- **결론**: sin^-1(x) + cos^-1(x) = π/2  

---

## 5) tan^-1(x) + cot^-1(x) = π/2  

- 두기: a = tan^-1(x) → tan(a) = x, a ∈ ( -π/2 , π/2 )  
- 여각공식: cot(π/2 - a) = tan(a) = x  
- 따라서 cot^-1(x) = π/2 - a  
- 치역 점검: cot^-1의 치역은 (0, π). a가 (-π/2, π/2)이면 (π/2 - a)는 (0, π) 안에 포함됨  
- **결론**: tan^-1(x) + cot^-1(x) = π/2  

---

## 6) sec^-1(x) + csc^-1(x) = π/2   (조건: |x| ≥ 1)

- 두기: a = sec^-1(x) → sec(a) = x → cos(a) = 1/x  
- a의 치역: [0, π/2) ∪ (π/2, π]  
- 여각공식: sin(π/2 - a) = cos(a) = 1/x  
- 따라서 csc^-1(x) = π/2 - a  
- 치역 점검: csc^-1의 치역은 [ -π/2 , 0 ) ∪ ( 0 , π/2 ]. (π/2 - a)는 이 범위에 포함됨  
- **결론**: sec^-1(x) + csc^-1(x) = π/2  

---

## 7) tan^-1(x) + tan^-1(1/x) = π/2   (조건: x > 0)

- 두기: a = tan^-1(x) → tan(a) = x, a ∈ (0, π/2)  
- 여각공식: tan(π/2 - a) = cot(a) = 1/x  
- 따라서 tan^-1(1/x) = π/2 - a  
- 치역 점검: tan^-1의 치역은 (-π/2, π/2). a가 (0, π/2)이면 (π/2 - a)도 (0, π/2)에 포함됨  
- **결론**: tan^-1(x) + tan^-1(1/x) = π/2  

※ 추가: x < 0일 때는 결과가 -π/2가 됨 (치역 문제 때문).
