# 📌 1. 역삼각함수 문제 풀이

---

## 1-1. 예제 7.7
다음 값을 구하시오:  
$$
2 \cdot \tan^{-1}\left(\tfrac{1}{3}\right) + \tan^{-1}\left(\tfrac{1}{7}\right)
$$

---

### 1단계: 치환
$$
a = \tan^{-1}\left(\tfrac{1}{3}\right), \quad a \in (0, \tfrac{\pi}{2})
$$

---

### 2단계: 두 배각 공식
$$
\tan(2a) = \frac{2 \tan a}{1 - \tan^2 a}
= \frac{\tfrac{2}{3}}{1 - \tfrac{1}{9}}
= \frac{\tfrac{2}{3}}{\tfrac{8}{9}}
= \tfrac{3}{4}
$$

따라서
$$
2a = \tan^{-1}\!\left(\tfrac{3}{4}\right)
$$
이고 이는 주값 구간 $(- \tfrac{\pi}{2}, \tfrac{\pi}{2})$ 안에 있음.

---

### 3단계: 덧셈 공식 적용
$$
\tan^{-1} u + \tan^{-1} v = \tan^{-1}\!\left(\frac{u+v}{1 - uv}\right)
$$

조건: $u,v > 0$, $uv < 1 \implies$ 그대로 적용 가능.

여기서
$$
u = \tfrac{3}{4}, \quad v = \tfrac{1}{7}, \quad uv = \tfrac{3}{28} < 1
$$

---

### 4단계: 계산
- 분자:
$$
u+v = \tfrac{3}{4} + \tfrac{1}{7} = \tfrac{25}{28}
$$

- 분모:
$$
1 - uv = 1 - \tfrac{3}{28} = \tfrac{25}{28}
$$

- 비:
$$
\frac{u+v}{1 - uv} = \frac{25/28}{25/28} = 1
$$

---

### 5단계: 최종 결과
$$
\tan^{-1}(1) = \tfrac{\pi}{4}
$$

👉 정답: **$\tfrac{\pi}{4}$**

---

## 1-2. 예제 7.8 (e)번이 틀린 이유

문항:  
$$
\tan^{-1}\!\big(\tan(\tfrac{5\pi}{4})\big) = \tfrac{5\pi}{4}\ \ ? 
$$

---

### 1단계: 내부 계산
$$
\tan\!\left(\tfrac{5\pi}{4}\right) = 1
$$

---

### 2단계: 역함수 적용
$$
\tan^{-1}(1) = \tfrac{\pi}{4}
$$

---

### 3단계: 왜 틀린가?
- $\tan^{-1}(x)$의 치역(주값 범위)은
$$
(-\tfrac{\pi}{2}, \tfrac{\pi}{2})
$$

- 따라서 $\tan^{-1}(\tan \theta) = \theta$ 가 되려면 반드시
$$
\theta \in (-\tfrac{\pi}{2}, \tfrac{\pi}{2})
$$
여야 한다.

- 여기서는 $\tfrac{5\pi}{4}$가 범위를 벗어나므로 그대로 나오지 않음.  
  주기성을 이용해
$$
\tfrac{5\pi}{4} - \pi = \tfrac{\pi}{4}
$$
로 맞춰야 한다.

---

### 4단계: 결론
$$
\tan^{-1}\!\big(\tan(\tfrac{5\pi}{4})\big) = \tfrac{\pi}{4}
$$

 (e) 문항은 거짓이다.

---

# 요약
- 예제 7.7:  
$$
2 \cdot \tan^{-1}(\tfrac{1}{3}) + \tan^{-1}(\tfrac{1}{7}) = \tfrac{\pi}{4}
$$

- 예제 7.8 (e)번:  
$$
\tan^{-1}(\tan \tfrac{5\pi}{4}) = \tfrac{\pi}{4}
$$  
주값 구간 문제 때문에 $5\pi/4$가 직접 나오지 않는다.
